<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-1-vel" permid="Cph">
  <title>¿Cómo medimos la velocidad?</title>
  <objectives permid="ngj">
    <ul permid="LIT">
      <li permid="Eeu">
        <p permid="FTH">
          ¿Cómo se conecta la velocidad promedio de un objeto en movimiento con los valores de su función de posición?
        </p>
      </li>

      <li permid="klD">
        <p permid="maQ">
          ¿Cómo interpretamos la velocidad promedio de un objeto de manera geométrica en el gráfico de su función de posición?
        </p>
      </li>

      <li permid="QsM">
        <p permid="ShZ">
          ¿Cómo se conecta la noción de velocidad instantánea con la velocidad promedio?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="Tns">
    <p permid="CZb">
      El cálculo puede considerarse ampliamente como el estudio del cambio.
      Una pregunta natural e importante que hacer sobre cualquier cantidad que cambie es
      <q>¿qué tan rápido cambia la cantidad?</q>
    </p>

    <p permid="jgk">
      Comenzamos con un problema sencillo:
      se lanza una pelota recta hacia arriba en el aire.
      ¿Cómo se mueve la pelota?
      Preguntas como esta son fundamentales en nuestro estudio del cálculo diferencial.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-1.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="iwq">
    <title>Posición y velocidad promedio</title>
    <p permid="Pnt">
      Cualquier objeto en movimiento tiene una <em>posición</em>
          <idx><h>posición</h></idx>
      que puede considerarse una función del <em>tiempo</em>.
      Cuando el movimiento es a lo largo de una línea recta,
      la posición se da mediante una variable única,
      que denotamos por <m>s(t)</m>.
      Por ejemplo,
      <m>s(t)</m> podría dar la marca de milla de un automóvil que viaja en una autopista recta en el tiempo <m>t</m> en horas.
      De manera similar, la función <m>s</m> descrita en <xref ref="PA-1-1">Actividad preliminar</xref> es una función de posición,
      donde la posición se mide verticalmente con respecto al suelo.
    </p>

    <p permid="vuC">
      En cualquier intervalo de tiempo, un objeto en movimiento también tiene una
      <em>velocidad promedio</em>.
      Por ejemplo,
      para calcular la velocidad promedio de un automóvil, dividimos la cantidad de millas recorridas por el tiempo transcurrido,
      lo que da la velocidad en <em>millas por hora</em>.
      De manera similar, el valor de <m>AV_{[0.5,1]}</m> en <xref ref="PA-1-1">Actividad preliminar</xref>
      dio la velocidad promedio de la pelota en el intervalo de tiempo <m>[0.5,1]</m>,
      medida en pies por segundo.
    </p>

    <p permid="bBL">
      En general, hacemos la siguiente definición:
    </p>

    <assemblage permid="aRR">
      <title>Velocidad Promedio</title>
      <p permid="HIU">
        Para un objeto que se mueve en línea recta con función de posición <m>s(t)</m>, la 
            <idx><h>velocidad promedio</h></idx>
        <em>velocidad promedio del objeto en el intervalo de <m>t = a</m> a <m>t = b</m></em>,
        denotada como <m>AV_{[a,b]}</m>, se da mediante la fórmula
        <me permid="YHf">
          AV_{[a,b]} = \frac{s(b)-s(a)}{b-a}
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <p permid="nQd">
      Ten en cuenta que las unidades en <m>AV_{[a,b]}</m> son
      <q>unidades de <m>s</m> por unidad de <m>t</m>,</q>
      como <q>millas por hora</q> o
      <q>pies por segundo.</q>
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="ODz">
    <title>Velocidad Instantánea</title>
    <p permid="TXm">
      Ya sea que estemos conduciendo un automóvil,
      montando una bicicleta o lanzando una pelota,
      tenemos una sensación intuitiva de que un objeto en movimiento tiene una velocidad en cualquier momento dado, un número que mide qué tan rápido se mueve el objeto <em>en este momento</em>.
      Por ejemplo,
      el velocímetro de un automóvil le indica al conductor la velocidad del automóvil en cualquier instante dado.
      De hecho, la velocidad en un velocímetro es realmente una velocidad promedio que se calcula en un intervalo de tiempo muy pequeño.
      Si dejamos que el intervalo de tiempo sobre el cual se calcula la velocidad promedio se haga más corto y más corto,
      podemos pasar de la velocidad promedio a la velocidad <em>instantánea</em>.
    </p>

    <p permid="Aev">
      Informalmente, definimos la <em>velocidad instantánea</em>
          <idx><h>velocidad instantánea</h></idx>
      de un objeto en movimiento en el momento <m>t = a</m> como el valor al que se acerca la velocidad promedio a medida que tomamos intervalos de tiempo más pequeños que contienen <m>t = a</m>.
      Desarrollaremos una definición más formal de la velocidad instantánea pronto,
      y esta definición será la base de gran parte de nuestro trabajo en cálculo.
      Por ahora, está bien pensar en la velocidad instantánea de la siguiente manera:
      considera velocidades promedio en intervalos de tiempo cada vez más pequeños alrededor de un punto específico.
      Si esas velocidades promedio se acercan a un solo número,
      ese número será la velocidad instantánea en ese punto.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-1-2.xml" />

    <p permid="glE">
      <!-- Como vimos en la <xref ref="act-1-1-1">Actividad</xref>,
      se deduce que ...
      (¿funcionará la referencia cruzada para las actividades?)
      -->
      En este punto, hemos comenzado a ver una estrecha conexión entre la velocidad promedio y la velocidad instantánea.
      Cada una está conectada no solo al comportamiento físico del objeto en movimiento, sino también al comportamiento geométrico del gráfico de la función de posición.
      Nos interesa calcular velocidades promedio en el intervalo <m>[a,b]</m> para intervalos cada vez más pequeños.
      Para establecer el vínculo entre la velocidad promedio y la velocidad instantánea de manera más formal,
      pensemos en el valor <m>b</m> como <m>b = a + h</m>,
      donde <m>h</m> es un número pequeño (no cero) que puede variar.
      Entonces, la velocidad promedio del objeto en el intervalo <m>[a,a+h]</m> es
      <me permid="EOo">
        AV_{[a,a+h]} = \frac{s(a+h)-s(a)}{h}
      </me>,
      siendo el denominador simplemente <m>h</m> porque <m>(a+h) - a = h</m>.
      Observa que cuando <m>h \lt  0</m>,
      <m>AV_{[a,a+h]}</m> mide la velocidad promedio en el intervalo <m>[a+h,a]</m>.
    </p>

    <p permid="MsN">
      Para encontrar la velocidad instantánea en <m>t = a</m>,
      investigamos qué sucede cuando el valor de <m>h</m> se acerca a cero.
    </p>

    <example permid="GZa">
      <title>Cálculo de la velocidad instantánea para una pelota que cae</title>
      <statement>
        <p permid="qKJ">
          La función de posición para una pelota que cae se da por <m>s(t) = 16 - 16t^2</m>
          (donde <m>s</m> se mide en pies y <m>t</m> en segundos).
        </p>

        <p permid="WRS">
          <ol marker="a." permid="rQc">
            <li permid="VcF">
              Encuentra una expresión para la velocidad promedio de la pelota en un intervalo de tiempo de la forma <m>[0.5, 0.5+h]</m> donde
              <m>-0.5 \lt h \lt 0.5</m> y <m>h \ne 0</m>.
            </li>

            <li permid="BjO">
              Utiliza esta expresión para calcular la velocidad promedio en
              <m>[0.5,0.75]</m> y <m>[0.4,0.5]</m>.
            </li>

            <li permid="hqX">
              Haz una conjetura sobre la velocidad instantánea en <m>t = 0.5</m>.
            </li>
          </ol>
        </p>
      </statement>
      <solution permid="zuB">
        <p permid="KDA">
          <ol marker="a." permid="fBK">
            <li permid="Nyg">
              Hacemos las suposiciones de que
              <m>-0.5 \lt  h \lt  0.5</m> y <m>h \ne 0</m> porque <m>h</m> no puede ser cero
              (de lo contrario, no hay intervalo sobre el cual calcular la velocidad promedio)
              y porque la función solo tiene sentido en el intervalo de tiempo <m>0 \le t \le 1</m>,
              ya que esta es la duración de tiempo durante la cual la pelota está cayendo.
              Queremos calcular y simplificar
              <me permid="kVx">
                AV_{[0.5, 0.5+h]} = \frac{s(0.5+h) - s(0.5)}{(0.5+h) - 0.5}
              </me>.
              Comenzamos encontrando <m>s(0.5+h)</m>.
              Para hacerlo, seguimos la regla que define la función <m>s</m>.
              <md permid="dqY">
                <mrow>s(0.5+h) \amp  =  16 - 16(0.5 + h)^2</mrow>
                <mrow>\amp  =  16 - 16(0.25 + h + h^2)</mrow>
                <mrow>\amp  =  16 - 4 - 16h - 16h^2</mrow>
                <mrow>\amp  =  12 - 16h - 16h^2</mrow>
              </md>.
              Ahora, volviendo a nuestro cálculo de la velocidad promedio,
              encontramos que
              <md permid="Jyh">
                <mrow>AV_{[0.5, 0.5+h]} \amp  =  \frac{s(0.5+h) - s(0.5)}{(0.5+h) - 0.5}</mrow>
                <mrow>\amp  =  \frac{(12 - 16h - 16h^2) - (16 - 16(0.5)^2)}{0.5 + h - 0.5}</mrow>
                <mrow>\amp  =  \frac{12 - 16h - 16h^2 - 12}{h}</mrow>
                <mrow>\amp  =  \frac{-16h - 16h^2}{h}</mrow>
              </md>.
              En este punto, observamos dos cosas:
              en primer lugar, la expresión para la velocidad promedio claramente depende de <m>h</m>,
              lo cual es necesario,
              ya que a medida que <m>h</m> cambia, la velocidad promedio cambiará.
              Además, observamos que dado que <m>h</m> nunca puede ser cero,
              podemos eliminar el factor común de <m>h</m> del numerador y denominador.
              Por lo tanto, se sigue que
              <me permid="RcG">
                AV_{[0.5, 0.5+h]} = -16 - 16h
              </me>.
            </li>

            <li permid="tFp">
              A partir de esta expresión, podemos calcular la velocidad promedio para cualquier valor pequeño positivo o negativo de <m>h</m>.
              Por ejemplo, para obtener la velocidad promedio en
              <m>[0.5,0.75]</m>, tomamos <m>h = 0.25</m>,
              y la velocidad promedio es <m>-16 - 16(0.25) = -20</m> pies/segundo.
              Para obtener la velocidad promedio en <m>[0.4, 0.5]</m>,
              tomamos <m>h = -0.1</m>, y calculamos la velocidad promedio como
              <me permid="xjP">
                -16 - 16(-0.1) = -14.4\ \text{pies/segundo}
              </me>.
            </li>

            <li permid="ZMy">
              Incluso podemos explorar qué sucede con
              <m>AV_{[0.5, 0.5+h]}</m> a medida que <m>h</m> se acerca cada vez más a cero.
              A medida que <m>h</m> se acerca a cero,
              <m>-16h</m> también se acercará a cero,
              por lo que parece que la velocidad instantánea de la pelota en <m>t = 0.5</m> debería ser <m>-16</m> pies/segundo.
            </li>
          </ol>
        </p>
      </solution>
    </example>

    <xi:include href="./activities/act-1-1-3.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="uKI">
    <title>Resumen</title>
    <!-- El primer elemento de la lista está separado de los demás; está bien en la práctica siempre y cuando la lista no se use como conocimiento. -->
    <p permid="szW">
      <ul permid="XXl">
        <li permid="wzV">
          Para un objeto que se mueve en línea recta con función de posición <m>s(t)</m>, la
              <idx><h>velocidad promedio</h></idx>
          <em>velocidad promedio del objeto en el intervalo de <m>t = a</m> a <m>t = b</m></em>,
          denotada como <m>AV_{[a,b]}</m>, se da mediante la fórmula
          <me permid="pFq">
            AV_{[a,b]} = \frac{s(b)-s(a)}{b-a}
          </me>.
        </li>

        <li permid="cHe">
          <p permid="ypi">
            La velocidad promedio en <m>[a,b]</m> puede considerarse geométricamente como la pendiente de la recta entre los puntos <m>(a,s(a))</m> y
            <m>(b,s(b))</m> en el gráfico de <m>y = s(t)</m>,
            como se muestra en <xref ref="F-1-1-Summary">Figura</xref>.
          </p>

          <figure xml:id="F-1-1-Summary" permid="ewr">
            <caption>El gráfico de la función de posición <m>s</m> junto con la recta que pasa por <m>(a,s(a))</m> y <m>(b,s(b))</m> cuya pendiente es <m>m = \frac{s(b)-s(a)}{b-a}</m>. La pendiente de la recta es la tasa promedio de cambio de <m>s</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>.</caption>
            <image width="50%" source="images/1_1_Summary" />
          </figure>

        </li>

        <li permid="IOn">
          Dado un objeto en movimiento cuya posición en el tiempo <m>t</m> está dada por una función <m>s</m>,
          la velocidad promedio del objeto en el intervalo de tiempo <m>[a,b]</m> se da mediante <m>AV_{[a,b]} = \frac{s(b) - s(a)}{b-a}</m>.
          Considerando el intervalo <m>[a,b]</m> en forma de <m>[a,a+h]</m>,
          también podemos calcular la velocidad promedio mediante la fórmula <m>AV_{[a,a+h]} = \frac{s(a+h) - s(a)}{h}</m>.
        </li>

        <li permid="oVw">
          La velocidad instantánea de un objeto en movimiento en un momento fijo se estima considerando velocidades promedio en intervalos de tiempo cada vez más pequeños que contienen el instante de interés.
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>
</section>
